\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Combustíveis e Biocombustíveis} (195324)}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Combustíveis fósseis
 \\
II. Energia renovável
 \\
III. Biodiesel
 \\
IV. Bioetanol
 \\
V. Células combustíveis
 \\
VI. Contexto macroeconômico dos biocombustíveis
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Introdução ao curso: Cenário atual e futuro do uso dos combustíveis e biocombustíveis na matriz energética do Brasil e do mundo. Diferenças entre os biocombustíveis e os combustíveis de origem fóssil. Impacto ambiental causado pelo uso dos combustíveis de origem fóssil. Importância da introdução dos biocombustíveis na matriz energética brasileira.
 \\
2. Revisão em Química Orgânica: Estudo de grupos funcionais e nomenclatura. Atividade e reatividade de compostos orgânicos. Balanço estequiométrico de reação. Mecanismos de reação de craqueamento, hidrogenação, esterificação, oxidação, combustão, redução, fermentação (principais reações).  
 \\
3. Combustíveis fósseis: Formação de combustíveis fósseis, características gerais do petróleo, do gás natural e do carvão. Estoque mundial de combustíveis fósseis. Exploração e manufatura de combustíveis fósseis, combustão, vantagens e desvantagens de suas diferentes formas. Uso final da energia de combustíveis fósseis. Impactos ambientais. Resoluções da ANP. Principais desafios da indústria petroquímica e de motores. Análise de insumos/ produtos.
 \\
4. Energia renovável: Definição e visão geral da biomassa. A biomassa provendo combustíveis modernos e novas tecnologias de produção (produção de etanol a partir de bagaço, gaseificação, biodiesel, biocombustíveis de primeira e segunda geração no Brasil e no mundo). A disponibilidade de terra e culturas energéticas. Avaliação de impactos sociais, ambientais e econômicos. Análise de insumos/ produtos.
 \\
5. Biodiesel: Oleaginosas para produção de biocombustíveis, transesterificação, craqueamento, hidroesterificação, processos batelada e contínuo para produção de biodiesel. Processo catalítico heterogêneo e homogêneo e suas vantagens e desvantagens na produção. Relação entre matéria-prima e propriedades dos tipos de biodiesel. Análises e especificações da ANP.  Aplicações da glicerina, bioóleo, a partir da pirólise de biomassa. Rota BTL (biomass-to-liquid). 
 \\
6. Biogás: Gaseificação de biomassa. Potenciais matérias-primas. Problemas ambientais relacionados aos gases gerados e seu tratamento. Tipos de reatores empregados. Vantagens e desvantagens de se gaseificar ou seu uso direto. Síntese de Fischer-Tropsch. Hidrocraqueamento. Catalisadores heterogêneos para a gaseificação e para a lavagem de gases. Produção de biogás, a partir de diferentes biomassas, visando à produção de energia (elétrica, térmica, luminosa ou outras)
 \\
7. Bioetanol: panorama da produção de etanol no mundo. Tecnologias para a produção de etanol. Caracterização das matérias-primas e produtos. Tratamento da matéria-prima/ processos de hidrólise. Via bioquímica da produção de etanol. Modos de operação do processo fermentativo. Separação do etanol do meio fermentado. Alternativas para o aproveitamento de resíduos e efluentes gerados no processo produtivo. 
 \\
8. Células combustíveis: Tecnologia de produção e uso (hidrogênio como fonte de energia). Reformadores de hidrogênio oriundos de biogás e gás natural. Avaliação de impactos. Tipos de células e suas características. Catálise empregada. (I)
 \\
9. Contexto macroeconômico dos biocombustíveis. Qualidade dos produtos e ciclo de vida dos biocombustíveis e combustíveis e créditos de carbono. Blendagens empregadas (diesel: biodiesel, gasolina: álcool) e suas especificações. Resoluções da ANP aplicáveis a este fato. 
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- CORTEZ, Luís Augusto Barbosa; LORA, Electo Eduardo Silva; OLIVARES GÓMEZ, Edgardo. Biomassa para energia.   São Paulo: UNICAMP, 2008. 734 p. :     ISBN 9788526807839 
 \\
- ROSILLO CALLÉ, Francisco; BAJAY, Sergio V.; ROTHMAN, Harry (Coord.). Uso da biomassa para produção de energia na indústria brasileira.   Campinas: UNICAMP, c2005. 447 p. :     ISBN 8526806858 
 \\
- $[$eBrary$]$ Domínguez Gómez, José A. Energías alternativas. 1ª ed. Equipo Sirius, 2005
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- MANUAL  de biodiesel. São Paulo: Edgard Blücher, 2006. x, 340 p.     ISBN 9788521204053.
 \\
 - TRIGGIA, Attilio Alberto; THOMAS, José Eduardo (Org.). Fundamentos de engenharia de petróleo.     2. ed. Rio de Janeiro: Interciência, 2004. xvi, 271 p.     ISBN 8571930996.
 \\
- Tolmasquim, M.T. Fontes Renováveis de Energia no Brasil. 1ª ed. Interciência, 2003.
 \\
- [bookboon] Jones, J.C. Hydrocarbons. Physical properties and their relevance to utilization. 2010. ISBN 9788776815134.
 \\
- [bookboon] Walker, G.M. Bioethanol: Science and technology of fuel alcohol. 2010. ISBN 9788776810
 \\
- $[$eBrary$]$ Sorensen, Bent. Renewable Energy. 1ª ed. Academic Press, 2004.
 \\

\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
FGA-121533 Química Orgânica Aplicada à Engenharia
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

